【香港01】基本法23條明年內立法！

人大常委會副秘書長李飛來港揭開23條捲土重來的序幕，令不少政界人士感到措手不及，然而更令人意外的消息陸續有來。知情人士透露，北京已為23條立法制定框架時間表，而且來勢甚急，計劃最快在明年內便正式啟動，並在2019年完成，以免與2020年立法會選舉太接近，影響建制派選情。換言之，或許在數個月後，23條風暴就會降臨香江。

基本法第23條為維護國家安全而設，卻長期成為香港政治爭拗的根源之一。（資料圖片）

23條捲土重來的陰霾近日覆蓋政壇，外界推測「開戰」日子應在2020年秋季立法會選舉之後，2022年特首林鄭月娥首屆任期結束之前的兩年內，即距今仍有三年時間，惟事實並非如此。接近北京消息透露，北京已有23條立法腹稿，準備在明年內啟動，最大可能是明年9月或10月，因《國歌法》及「一地兩檢」料已完成立法，「再無後顧之憂」。

消息人士指，北京將23條立法時間推前，主要有兩大原因。

第一，根據過去三任特首，踏入任期後半部民望即現下滑，若等到2020年後才啟動23條立法，屆時林鄭還有沒有政治能量達成，存在疑問，「與其要林鄭在民望不高勉強執行，不如趁她仍獲市民支持時推動，所以一等國歌法和一地兩檢完成立法，就應該『郁手』」。

第二，23立法並非十拿九穩，經過03年自由黨「離隊」的教訓，今次須添設一個保險掣，確保23條無論如何能在林鄭首屆任期完成立法。按北京強硬派的算盤，倘23條立法像03年般功敗垂成，最後的撒手鐧是，由人大常委會將國安法納入基本法附件三，變相立法，「所以時間不能預算得太緊，必須預留一至兩年緩衝期，讓人大常委會有時間『做嘢』」。

有傳當香港無法自行就23條立法，北京會研究像國歌法般，將國安法納入基本法附件三，變相強行立法。（資料圖片）

強推23條立法，會否擔心影響建制派選情？該名消息人士稱，北京計算過，整個立法程序需時約一年，倘順利在明年9月啟動，最遲於2019年底便可完成，距離2020年立法會選舉有大半年時間作緩衝，政治衝擊力應可減至最低。倘立法失敗，需由人大常委會出手將國安法納入基本法附件三，也會等到立法會選舉後才出手，屆時距離林鄭首屆任期完結仍有兩年，「時間相當鬆動」。

對於有傳中央準備趕在明年下半年推動23條立法，民主黨立法會議員尹兆堅認為，若傳言屬實，會為社會帶來強烈震盪。他以早前東北案13被告及「雙學三子」被加刑事件為例，當時激發數以10萬計市民上街，若在缺乏諮詢下推行23條，市民的反彈將難以預料。他強調，並非反對立法保障國家安全，但條文的具體內容需要釐清。

他又認為，從國家主席習近平十九大的講話，到近日多位內地官員來港宣講，都顯示中央越加「關注」香港事務。但他認為回歸以來，香港並未出現因外部勢力而構成國家安全的威脅，反而是人大釋法等造成政治動盪，「若中央希望香港長治久安，而非撕裂加劇，就不應在這階段推行23條。」

民主黨立法會議員林卓廷認為，從習近平「七一」時在港發言，強調對香港擁有全面管治權的言論，已看到中央希望盡快就23條立法的端倪，亦符合近年內地對香港的強硬作風。但若中央在現階段推行，會令市民產生疑慮，中央需思考在這種環境推行這麼大爭議的法例，是否合適。

港府03年推23條時激起巨大民怨，最終功敗垂成。（資料圖片）

李飛早前來港出席基本法研討會時，主動提及23條，直言至今未能立法，法律缺位帶來的不良影響「有目共睹」，強調香港就23條立法「責無旁貸」。

政務司司長張建宗回應傳媒提問時稱，政府須先締造合適社會氛圍才推動立法，又稱今屆政府有4年多時間，「有足夠時間去看時機」。

連登獨派HKVDC_2017叫緊支那雞

其實呢d 時間推最好
一地兩檢 國歌法阻唔到 已經硬食

獨派又未做到野 呢個時間仲係不斷內鬥
市民對飯民又失望
宜家經濟好 低失業
應該冇50萬人出黎反 香港正式玩完

痴撚線
堅嘅話一定辣過上次
老董當年都肯減辣cut走社團個度

港豬個個支持邊有問題

立左法有無9千蚊先

屌你老母呀共產黨

廿三條真係要槍口對外please

希望黎多幾樣嘢加速香港死亡
整埋唔比講粵語啦
粵語係垃圾語音
只比講英文同普通話
班廢老剩係識廣東話，好想睇佢地點死
等班港豬同廢中廢老攬炒

支持

廢老：不知幾鍾意上大陸玩同叫雞，你班廢青好心上去睇下國家發展成點啦
有病上埋去睇醫生，醫死就原地火化仲好

港豬：只要守法 馬照跑 舞照跳
去遊行食放題
c9照追韓劇 shopping
有咩好驚！

焦土

繼續内鬥啦

邊個獨派仲內鬥緊？

唔好拉我去打靶

離地中產： 錢繼續搵 有事咪第一時間走人

除非支爆，否則廿三條一定成功立法

打倒共產虞

帶你上洗頭高鐡

就快要亡了

正式回歸

支爆轉十八條

到時新聞會報普通話班爆滿

9千蚊？
9千億都有啊，不過係香港俾中國

經濟因素係最重要
總有一日個市係會頂唔順嘅
到時亂起上嚟咩都可以發生

愈快愈好，唔係班撚屌唔知醒

當年東歐三虎都係蘇聯國力向下果陣先起到個獨立運動

Agger

最快最辣最有效方法
就係將國安法引入附件3
再經本地立法

班撚樣點都唔會醒架啦

焦土撚又贏

最衰都係梁耀忠

2016-2017年度立會傑出柒頭: 梁耀忠

LIHKG @ Android

遲啲樓都畀人收埋呀

橫掂都係 快撚啲啦

多謝勇武派爭取民主
多謝獨派推動香港獨立
香港有今日全靠你地，多謝

泛民和理非真係自愧不如
多謝你地

唯一方法係立國

今時今日反既人可能少過支持既人,每日150個配額已經溝淡哂

搵大英帝國佬爭取BNO居英權好過啦

結束一黨專政好過香港獨立

唔好下下都賴新移民
呢幾年佔中 反國教都可以咁撚多人企出黎
你唔係同我講短短呢幾年 每日150個配額
就可以溝淡呢班人呀

國歌法 咪係大家一路講
無成本又可以玩野 點解唔玩
但係其實係有成本 國歌法是也

一地兩檢 政府公關做得好
泛民理據真係弱左
唔係銅鑼灣書店單野
真係只可以用假如 如果 可能去反對

你

有錢搵 有得炒樓炒股
仲理你乜叉野法咩

一樣會將如李克強同佢有意無意係公眾咁話：係囉，呢個大貪官李克強正仆街

坐監咋？
清國造反要斬頭添，但都保唔到清國嘅皇朝